%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{definition}
  Dans le plan muni d'un repère, la \emph{courbe représentative} (ou \emph{représentation graphique}) de la fonction $f$ est l'ensemble $\mathcal{C}_f$ des points $(x, f(x))$, où $x$ décrit le domaine de définition de $f$.
\end{definition}

\begin{methode}
  Pour lire l'image de $x$ par $f$ :
  \begin{itemize}
    \item on repère $x$ sur l'axe des abscisses ;
    \item on trace la droite parallèle à l'axe des ordonnées d'abscisse $x$ ;
    \item on repère le point $M$, intersection de la courbe de $f$ et de la droite précédente ;
    \item on lit l'ordonnée de ce point $M$ : c'est l'image de $x$ par $f$.
  \end{itemize}
\end{methode}

\begin{methode}
  Pour lire les antécédents de $a$ par $f$ :
  \begin{itemize}
    \item on repère $a$ sur l'axe des ordonnées ;
    \item on trace la droite parallèle à l'axe des abscisses, d'ordonnée $a$ ;
    \item on repère les points d'intersection de la courbe de $f$ et cette droite ;
    \item on lit les abscisses de ces points d'intersection : ce sont les antécédents de $a$ par $f$.
  \end{itemize}
\end{methode}

\begin{propriete}~
  \begin{itemize}
    \item Résoudre $f(x)=k$, c'est déterminer les antécédents de $k$ par $f$.
    \item Résoudre $f(x)=g(x)$, c'est déterminer les abscisses des points d'intersection de $f$ et $g$.
    \item Résoudre $f(x)\leq k$, c'est déterminer les valeurs de $x$ dont l'image par $f$ est inférieure à $k$.
    \item Résoudre $f(x)\leq g(x)$, c'est déterminer les valeurs de $x$ dont l'image par $f$ est inférieure à $g(x)$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{exemple}~

\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.6, yscale=1.4]
\draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (6, 3);
\draw[-latex] (-4,0) -- (6,0);
\draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
\foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
\draw (\x,0) node[below]{\x};
\draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
}
\foreach \y in {-1, 1, 2} {
\draw (0,\y) node[left]{\y};
\draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
}
\draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
(-4,-1)
(-3, 2.5)
(0, 2.1)
(2, .5)
(4, 1.5)
(5, .5)
(6, 0)
};
\draw (0,0) node[below left]{$O$};
\draw (1.5, 1.5) node[above right]{$\mathcal{C}_f$};
\end{tikzpicture}%
\hfill
\begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.6, yscale=1.4]
\draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-4, -1) grid (6, 3);
\draw[-latex] (-4,0) -- (6,0);
\draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
\foreach \x in {-4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
\draw (\x,0) node[below]{\x};
\draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
}
\foreach \y in {-1, 1, 2} {
\draw (0,\y) node[left]{\y};
\draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
}
\draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
(-4,-1)
(-3, 2.5)
(0, 2.1)
(2, 1)
(3, 1.5)
(4, .5)
(6, 0)
};
\draw [brown] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
(-4,1)
(-3, 2)
(0, 1.5)
(1, 1.5)
(3, 2)
(4, .5)
(6, -1)
};
\draw (0,0) node[below left]{$O$};
\draw (-3, 2.5) node[above left]{$\mathcal{C}_f$};
\draw (3, 2) node[above right]{$\mathcal{C}_g$};
\end{tikzpicture}%

Répondre aux questions suivantes par lecture graphique.
\begin{enumerate*}[(a)]
\item Calculer $f(3)$.
\item Résoudre les équations $f(x)=1$ et $f(x)=3$.
\item Déterminer l'image de 2 par $f$.
\item Quels sont les antécédents de $-1$ par $f$ ?
\item Résoudre l'inéquation $f(x)\leq2$.
\item Résoudre l'équation $f(x)=g(x)$.
\item Résoudre l'inéquation $f(x)\leq g(x)$.
\end{enumerate*}
\end{exemple}

\end{document}
